\subsubsection{Propagazione rettilinea della luce, riflessione e rifrazione}
\label{subsubsec:luce-propagazione-riflessione-rifrazione}

La luce viene riflessa con angolo $\theta_2 = \theta_1$. Viene sfasata di $\frac{\lambda}{2}$ se l'indice
di rifrazione del materiale dal quale viene riflesso è superiore a quello del materiale da dove proviene.
Per esempio la luce si sfasa se viene riflessa passando dall'aria al vetro, ma non se passa dal vetro all'aria.

Prendilo così com'è perché boh non lo so, Wikipedia dice così.

Per quanto riguarda la rifrazione avviene il seguente.

\begin{ipo}
    La luce incide in un materiale con angolo $\theta_1$ e viene rifratta con angolo $\theta_2$. Il fascio di luce colpisce
    il materiale lungo un segmento $\lvert AB \rvert$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    \[ n_1 \sin(\theta_1) = n_2 \sin(\theta_2),\ (n_x\ \text{indice di rifrazione}) \]
\end{tes}
\begin{proof}
    \[
        \sin(\theta_1) = \frac{\lambda_1}{\lvert AB \rvert},\ 
        \sin(\theta_2) = \frac{\lambda_2}{\lvert AB \rvert}
        \Rightarrow \frac{\sin(\theta_1)}{\lambda_1} = \frac{\sin(\theta_2)}{\lambda_2}
    \]

    \[ \lambda = vT \Rightarrow \frac{\sin(\theta_1)}{v_1} = \frac{\sin(\theta_2)}{v_2} \]
    \[
        n = \frac{c}{v} \Rightarrow \frac{c}{v_1}\sin(\theta_1) = \frac{c}{v_2}\sin(\theta_2) \Rightarrow
        n_1\sin(\theta_1) = n_2\sin(\theta_2)
    \]
\end{proof}

\subsubsection{Riflessione totale. No cap 22.}
Si ha riflessione totale quando si raggiunge l'angolo critico $\theta_{crit}$.
\[
    n_1 \sin(\theta_{crit}) = n_2 \sin\left( \frac{\pi}{2} \right)
    \Rightarrow \theta_{crit} = \arcsin\left(\frac{n_2}{n_1}\right)
\]
Se $\theta_1$ raggiunge quest'angolo non si ha rifrazione alcuna. Perciò si ha solo riflessione.


\subsubsection{Riflessione costruttiva e distruttiva}
\begin{ipo}
    Un fascio di luce proiettato su una lamina sottile viene riflesso.
    Il fascio ha a capo \textit{LVI} e ha lunghezza d'onda nel vuoto $\lambda$. La lamina ha spessore $s$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    In base al numero di sfasamenti si hanno le relazioni seguenti per ottenere un'interferenza \textbf{costruttiva}.
    Si invertono per una distruttiva.
    \begin{description}
        \item[0 o 2 sfasamenti] $2s = k \frac{\lambda}{n},\ k = 1, 2, 3, ...$
        \item[1 sfasamento] $2s = \left(k + \frac{1}{2}\right) \frac{\lambda}{n},\ k = 0, 1, 2, 3, ...$
    \end{description}
\end{tes}
\begin{proof}
    Sappiamo la lunghezza d'onda nei materiali $\lambda_m = \frac{\lambda}{n}$ e che, se
    $n_i < n_{i+1}$, abbiamo uno sfasamento.

    Si dimostra con la differenza di percorso, $2s$, che deve essere un multiplo di $\lambda$ o cose varie
    a dipendenza del caso.

    Perciò
    \begin{description}
        \item[0 o 2 sfasamenti] \[2s = k\lambda_m = k \frac{\lambda}{n}\]
        \item[1 sfasamento] \[2s = \left(k + \frac{1}{2}\right) \lambda_m = k \frac{\lambda}{n}\]
    \end{description}
\end{proof}

\subsubsection{La luce come fenomeno ondulatorio, principio di Huygens e dimostrazione della legge della rifrazione}
Sezione \ref{subsubsec:luce-propagazione-riflessione-rifrazione} dovrebbe contenere al rifrazione.

Il principio di Huygens dice che \textit{Data una sorgente $S$ generante un'onda sferica nello spazio, ogni punto
d'onda primario si comporta come una sorgente secondaria generando altre onde con le stesse caratteristiche
dell'onda primaria se non vi è un cambio di mezzo (in tal caso lunghezza d'onda e velocità si adatteranno).
la sovrapposizione di questi genera altri fronti d'onda, detti secondari, che a loro volta ne produrranno altri determinando
l'espansione dell'onda.}.

\textit{Feynman} interpreta fisicamente il fenomeno (secondo Wikipedia):
\textit{
    Esiste una spiegazione fisica del principio di Huygens, qui indicata solo a livello qualitativo, descritta da Richard Feynman.
    Si immagini, ad esempio, di avere uno schermo opaco con una singola fenditura, su cui incide un'onda piana monocromatica.
    Secondo il principio di Huygens, il fronte d'onda che si propaga oltre tale fenditura è dovuto all'interferenza creata
    esclusivamente dai punti nella fenditura, sorgenti secondarie di onde sferiche. Questo fenomeno è interpretabile anche come
    segue. L'onda incidente sullo schermo opaco è assorbita dagli elettroni presenti sullo schermo. Essi entrano in oscillazione
    e, di conseguenza, emettono onde elettromagnetiche principalmente alla stessa frequenza con cui oscillano. Si trova che l'effetto
    dovuto alla somma di tutti i contributi di tali onde coincide con quello ottenuto considerando come sorgenti unicamente i punti
    della fenditura.
}

Ogni elettrone oscilla producendo la stessa onda che l'ha colpito (se non è di un mezzo con $n$ diverso dal primo). Ogni elettrone produce
una propria onda sferica.

\subsubsection{Relazione tra lunghezza d’onda e n}
$n$ maggiore equivale a $\lambda$ inferiore? $n = \frac{c}{v}$ e $\lambda = vT$? Roba vecchia della
Sezione \ref{subsubsec:luce-propagazione-riflessione-rifrazione}.

L'$n$ varia in base alla frequenza della luce (e quindi in base a $\lambda$ e $v$). Quindi usando un prisma
si può scomporre la luce (gli angoli di rifrazione per le diverse frequenze sono diversi).

\subsubsection{Interferenza ed esperimento di Young (no 23.3)}
Dimostrò la natura ondulatoria della luce.

La luce passa da due fenditure poste a distanza $d$. La luce colpisce poi uno schermo a distanza $L \gg d$.

Si può considerare la luce come infiniti raggi che escono dalle fenditure con angolo $\theta_k,\ k \in \mathbb{Z}$.

Osservando i risultati dell'esperimento si giunge alla conclusione che è il fenomeno dell'interferenza a causare i massimi
e i minimi sullo schermo a distanza $L$.

Quando la differenza di percorso è un multiplo della lunghezza d'onda: interferenza costruttiva.
Triangolo con ipotenusa $d$, angolo $\theta_{max}(m), m = 0, 1, 2, 3, ...$, lato opposto $\Delta x$, che è la differenza
di percorso.

$\Delta x$ è approssimato come $d \sin(\theta)$ (i due fasci di luce sono quasi paralleli).

\[ \Delta x = d\sin(\theta) = m\lambda \Rightarrow \sin(\theta_{max}(m)) = m \frac{\lambda}{d} \]

Se invece $\Delta x = (m + \frac{1}{2}) \lambda$ abbiamo un'interferenza distruttiva.

\[ \sin(\theta_{min}(m)) = m \frac{\lambda}{d} \]

In seguito:

\[ \frac{y}{L} = \tan(\phi) = \frac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)} \]

$\cos(\theta) \approx 1$ per $\theta$ piccoli, quindi $\frac{y}{L} \approx \sin(\theta)$

\[
    d\frac{y}{L} \approx d\sin(\theta) \Leftrightarrow
    y_k \approx
    \begin{cases}
        k \frac{D \lambda}{d} & \text{(interferenza costruttiva)}\\
        (k + \frac{1}{2}) \frac{D \lambda}{d} & \text{(interferenza distruttiva)}
    \end{cases}
\]

\subsubsection{Interferenza pellicole sottili}
Sezione \ref{subsubsec:luce-propagazione-riflessione-rifrazione}?

\subsubsection{Diffrazione da singola fenditura (no 24.2). No 24.3}
\label{subsubsec:diffrazione-singola-fenditura}
\begin{ipo}
    Un fascio di luce attraverso ad una fenditura larga $a$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    Minimi di intensità $a \sin(\theta_{m}) = m \lambda$. I massimi circa in mezzo.
\end{tes}
\begin{proof}
    Per avere un minimo serve che $\Delta x = \frac{\lambda}{2})$.

    Per la legge di Huygens sappiamo che ogni punto produce un'onda sferica. Possiamo
    quindi valutare i punti "a coppie".

    Con punti distanti $d = \frac{a}{2}$ l'uno dall'altro abbiamo che $\frac{a}{2}\sin(\theta) =
    \frac{\lambda}{2} \Rightarrow a\sin(\theta) = \lambda$.

    Con punti distanti $d = \frac{a}{4}$ abbiamo che $a\sin(\theta) = 2\lambda$.

    Provando con $d = \frac{a}{m},\ m = 1, 2, 3, ...$ si ottiene sempre un caso già coperto dal primo.

    Perciò per i minimi di intensità vale che $\sin(\theta_k) = k \frac{\lambda}{a}$.

    Se lo schermo su cui vengono proiettati si trova a distanza $D$ abbiamo che

    \[ \theta \to 0 \Rightarrow \sin(\theta) \approx \tan(\theta) \Rightarrow y_k \approx k \frac{\lambda D}{a} \]

    I massimi si trovano circa in mezzo a due minimi, quindi
    \[\sin \left( \theta^{max}_k \right) \approx \left( k + \frac{1}{2} \right) \frac{\lambda}{a} \]
\end{proof}

\subsubsection{Diffrazione da doppia fenditura}
Diffrazione da singola fenditura, però anche con interferenza.
Vedi Sezione \ref{subsubsec:diffrazione-singola-fenditura}.
TODO: Capire che cazzo è sta roba

\subsubsection{Reticoli di diffrazione (No largezza righe). No 24.6}
\begin{ipo}
    Della luce di lunghezza d'onda $\lambda$ passa in un reticolo di aperture distanti $d$ l'una dall'altra,
    colpendo uno schermo a distanza $L \gg d$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    I massimi di intensità si trovano ad angolo $\theta_m$ tale che
    \[d \sin(\theta_m) = m \lambda,\ m = 0, 1, 2, ...\]
\end{tes}
\begin{proof}
    Vale che

    \[ L \gg d \Rightarrow \Delta x \approx d \sin(\theta_m) \]

    Abbiamo un massimo se $\Delta x$ è un multiplo di $\lambda$, quindi

    \[ d \sin(\theta_m) = m \lambda,\ m = 0, 1, 2, ... \]
\end{proof}

Ne consegue che $\theta_m = \arcsin \left( \frac{m \lambda}{d} \right)$, quindi si può determinare di che
lunghezze d'onda è composto un fascio di luce.

\subsubsection{Diffrazione a raggi X}
\begin{ipo}
    I raggi X vengono proiettati su un solido cristallino (es. \textit{NaCl}). La struttura cristallina fa sì che
    i raggi vengano diffratti dai vari piani virtuali del solido (Libro n.2, pag. 617, \textit{Figura b}) distanti $d$ l'uno dall'altro.
\end{ipo}
\begin{tes}
    Per i massimi di intensità vale la relazione seguente
    \[2d \sin(\theta_m) = m \lambda,\ m = 0, 1, 2, ...\ \text{(Legge di Bragg)}\]
\end{tes}
\begin{proof}
    Il fascio di raggi incide sul solido con un angolo di $\theta_m$ rispetto al piano della superficie.
    Alcuni raggi vengono riflessi dal primo piano virtuale, alcuni lo trapassano; tra questi alcuni vengono riflessi
    dal secondo, altri trapassano anche quello; e così via.

    I raggi che vengono riflessi dal secondo piano percorrono $2 d \sin(\theta_m)$ in più rispetto al primo. Quelli
    che vengono riflessi da altri piani percorrono multipli di questa distanza.

    Se $2d \sin(\theta_m) = m\lambda,\ m = 0, 1, 2, ...$ allora avremo un'intensità massima. Se invece la differenza
    di cammino è pari a $\left( m + \frac{1}{2} \right)\lambda$ avremo un minimo di intensità.
\end{proof}